# Economia política burguesa desde Marx
Já se passaram mais de trinta anos desde que as palavras inspiradas do grande pensador do século XIX, cujos pensamentos se tornariam a alavanca do movimento proletário em todo o mundo, deixaram de fluir de seus lábios; toda a evolução econômica das últimas décadas, a louca concentração e centralização do capital, a eliminação da mesquinharia mesmo nos bairros mais remotos, o surgimento, por um lado, de poderosos capitães da indústria coroados de coroas de ouro, e a formação, por outro lado, do exército proletário que, como diz Marx, foi treinado, unido e organizado pelo próprio mecanismo da produção capitalista, confirma completamente a correção do sistema econômico de Karl Marx. O objetivo de Marx era revelar a lei econômica do movimento da sociedade capitalista atual.

O prognóstico feito por ele, primeiro no Manifesto Comunista e depois de forma mais completa e desenvolvida n'O Capital, já foram nove décimos confirmados. Uma das partes mais importantes desse prognóstico, a teoria da concentração, tornou-se agora uma posse comum, uma verdade científica geralmente admitida. É verdade que geralmente é servido em algum outro molho teórico, privando-o, assim, da simplicidade tão característica da teoria marxista. Mas os “românticos econômicos”, que viam nesta teoria apenas a imaginação de um utópico, perderam o terreno sob seus pés quando as tendências reveladas e pronunciadas por Marx recentemente se desenvolveram de maneira tão rápida e em escala tão magnífica que só os cegos poderiam deixar de observar o avanço vitorioso da indústria em grande escala.

Enquanto certas pessoas de boa índole consideravam as sociedades anônimas meramente uma evidência de uma "democratização do capital" e as consideravam, em sua ilusão afetuosa, como uma garantia de paz social e prosperidade geral (infelizmente, tais pessoas eram encontradas até mesmo no movimento proletário), a “realidade econômica” do presente está destruindo este ideal pequeno-burguês da maneira mais rude. O capital em ações tornou-se um tremendo instrumento nas mãos de um pequeno grupo de usurpadores para reprimir implacavelmente o avanço do “Quarto Poder”. Isso por si só é suficiente para mostrar o quão importante um instrumento de conhecimento é a estrutura teórica levantada por Marx. Além disso, mesmo os fenômenos do desenvolvimento capitalista que só agora se tornaram evidentes podem ser apreendidos apenas com a ajuda da análise marxista. (Das Finanzkapital de Rudolf Hilferding será considerado muito útil neste contexto.) O surgimento de enormes organizações de produção, de sindicatos e fundos, o estabelecimento de organizações bancárias, de imensidão até então desconhecida, a penetração do capital bancário na indústria e a hegemonia do capital financeiro em toda a vida econômica e política dos países capitalistas avançados, tudo isso é apenas uma combinação do desenvolvimento das tendências apontadas por Marx. A dominação do capital financeiro apenas acelera dez vezes a tendência à concentração e transforma a produção em produção social, já madura para sua sujeição ao controle social. É verdade que os estudiosos burgueses declararam recentemente que a organização de trustes industriais acabaria com a anarquia na produção e eliminaria as crises. Mas, infelizmente, o organismo capitalista continua sujeito a suas convulsões periódicas, e apenas pessoas muito simples ainda podem acreditar que o capitalismo pode ser curado com a ajuda de retalhos reformistas.

A missão histórica da burguesia já foi cumprida em todo o mundo. Agora está chegando ao fim. Segue-se agora um período de grandes atuações do proletariado, em que a luta já ultrapassou as fronteiras nacionais do Estado, assumindo cada vez mais as formas de uma pressão de massa sobre as classes dominantes, e já à vista do final. O tempo em que a profecia de Marx, ou seja, que a última hora da propriedade capitalista terá atingido, será cumprida, não está mais longe. E, no entanto, por mais enfaticamente que a correção da concepção de Marx seja corroborada pelos fatos, sua aceitação entre os estudiosos oficiais não só não está avançando, mas até mesmo diminuindo. Embora anteriormente, em países atrasados ​​- A Rússia e até certo ponto a Itália, por exemplo - até professores universitários ocasionalmente flertavam com Marx, é claro sempre interpolando suas próprias “correções significativas”, toda a evolução social, o aumento dos contrastes de classe e a consolidação de todas as sombras da ideologia burguesa estão agora fazendo com que todos empreendam a luta contra a ideologia do proletariado, eliminando esses "tipos de transição" (de estudiosos econômicos) e substituindo-os pelo estudioso "puramente europeu", "moderno", com sua vestimenta teórica padronizada de acordo com a última moda prussiana, austríaca ou mesmo anglo-americana.

A burguesia apresentou duas tendências fundamentais na doutrina econômica que concebeu para se opor ao rígido sistema marxista: a chamada Escola Histórica (Wilhelm Roscher, Eduard Hildebrandt, Karl Knies, Gustav Schmoller, Karl Bücher, etc) e a Escola Austríaca (Karl Menger, Eugen von Böhm-Bawerk, Friedrich von Wieser); o último encontrou recentemente muitos adeptos. Ambas as tendências, no entanto, apenas expressam a falência da economia política burguesa, mas expressam essa falência de duas formas totalmente opostas. Enquanto a primeira tendência da teoria burguesa desmoronou por negar a validade de qualquer teoria abstrata, a outra tendência buscou construir meramente uma teoria abstrata e, portanto, chegou a uma série de exceções meretrícias extremamente engenhosas, que não conseguiram conter a água apenas no ponto em que a teoria de Marx é particularmente forte, ou seja, nas questões relativas à dinâmica da sociedade capitalista atual. A escola clássica de economia política, como é bem sabido, tentou formular o geral, ou seja, as leis “abstratas” da vida econômica, e seu representante mais proeminente, David Ricardo, oferece exemplos surpreendentes desse modo de estudo abstrato-dedutivo. A Escola Histórica, por outro lado, surge como uma reação a esse “cosmopolitismo” e “perpetualismo” dos economistas clássicos.

Existem profundas causas socioeconômicas para essa diferença. A teoria clássica, com sua doutrina de livre comércio, era extremamente “nacional” apesar de seu “cosmopolitismo”; foi o produto teórico necessário da indústria inglesa. A Inglaterra, obtendo hegemonia exclusiva no mercado mundial por uma série de causas, não teve medo de nenhum concorrente e não precisou de medidas artificiais, ou seja, legislativas, a fim de assegurar-lhe a vitória para seus concorrentes. Portanto, a indústria inglesa não era obrigada a fazer referência às condições especificamente inglesas como argumento para a construção de barreiras alfandegárias de qualquer tipo. Os teóricos da burguesia inglesa, portanto, não precisavam voltar sua atenção para as peculiaridades específicas do capitalismo inglês; embora representassem os interesses do capital inglês, falavam das leis gerais da evolução econômica. Muito diferente é o quadro apresentado pelo desenvolvimento econômico do continente europeu e da América.

A Alemanha, berço da Escola Histórica, era um país atrasado e - em sua maior parte - agrícola em comparação com a Inglaterra. As indústrias alemãs em ascensão sofreram perceptivelmente com a competição inglesa, particularmente na indústria metalúrgica; enquanto a burguesia inglesa não precisava enfatizar as peculiaridades nacionais de forma alguma, a burguesia alemã foi obrigada a dar atenção excepcional precisamente às peculiaridades e à independência da evolução alemã, a fim de usá-las como fundamento teórico para provar a necessidade de “Tarifas de berçário”. O interesse teórico concentrou-se precisamente em esclarecer a situação histórica concreta e as limitações nacionais; a seleção e a ênfase precisamente nessas fases da vida econômica foram feitas pela própria teoria. Considerada do ponto de vista sociológico, a Escola Histórica foi a expressão ideológica desse processo de crescimento da burguesia alemã, que temia a competição inglesa, que portanto exigia proteção para as indústrias nacionais e, consequentemente, enfatizava as peculiaridades nacionais e históricas da Alemanha, mais tarde - de uma forma mais geral - de outros países também. Consideradas do ponto de vista sócio-genético, tanto a Escola Clássica quanto a Escola Histórica são “nacionais”, uma vez que ambas são produtos de uma evolução dentro dos limites históricos e territoriais; vistos de um ponto de vista lógico, no entanto, os economistas clássicos são "cosmopolitas", enquanto os economistas históricos são "nacionais". Assim, o movimento tarifário protetor alemão foi o berço da Escola Histórica. No seu desenvolvimento posterior, este movimento produziu uma série de nuances, a mais importante das quais, encabeçada por Gustav Schmoller (a chamada Escola “Jovem Histórica” ou “Histórico-Ética”), assumiu um matiz agrário-conservador. A idealização da forma de transição na produção, em particular das relações “patriarcais” entre proprietários de terras e trabalhadores rurais, o medo da “peste proletária” e o “perigo vermelho” estão constantemente desmascarando esses “professores objetivos” e revelando as raízes sociais de seus “Ciência pura”. [4] Esta designação sociológica da Escola Histórica também nos proporciona a correspondente caracterização lógica.

Do ponto de vista lógico, a Escola Histórica é caracterizada principalmente por sua atitude negativa em relação à teoria abstrata. Todas as investigações abstratas levam esta Escola a uma aversão profunda; duvida, ocasionalmente nega abertamente, qualquer possibilidade de empreender tais investigações; a palavra “abstrato”, conforme usada por esta Escola, significa “sem sentido”. Muitos desses estudiosos chegam a assumir uma atitude cética em relação ao conceito mais importante da ciência como um todo, a saber, o conceito de "lei", reconhecendo no máximo as chamadas "leis empíricas" com o auxílio de investigações históricas, econômicas e estatísticas.

O resultado foi um empirismo tacanho, que recuou diante de qualquer generalização. Os extremistas representantes desta Escola tomaram como palavra de ordem recolher material histórico concreto e adiar indefinidamente o trabalho de generalização e de teoria. Assim, Gustav Schmoller, o reconhecido diretor da Escola Histórica, caracteriza a “geração mais jovem” da seguinte forma: “A diferença entre a Escola Histórica Mais Jovem e ele [Roscher.-NB] é que eles se recusam a generalizar tão rapidamente, que eles sentem necessidade de avançar de uma reunião poli-histórica de fatos para investigações especiais das várias épocas, opiniões e condições econômicas. Eles exigem, em primeiro lugar, monografias econômicas. Eles preferem explicar, para começar, a história das instituições econômicas individuais do que a da economia política ou da economia mundial como um todo. Eles começam com um método severo de investigação da história do direito, mas desejam complementar seu conhecimento do livro por meio de viagens e por meio de seus próprios entendimentos, aos quais acrescentam os resultados da ciência filosófica e psicológica”. (Gustav Schmoller: Grundriss der Allgemeinen Volkswirtschaftslehre, Leipzig, 1908, p.119.) Essa atitude, oposta em princípio a todo método abstrato, ainda é dominante na Alemanha. Em 1908, Schmoller declarou novamente: “Ainda estamos muito preocupados com o trabalho preparatório e com a coleta de material.” (Schmoller, ibid., P.123.)

Outra peculiaridade da “tendência histórica” também está ligada à sua demanda por fatos concretos: Esta Escola não separa em nada a vida socioeconômica das demais fases do processo da vida, particularmente do direito e dos costumes, apesar do fato de que os propósitos do conhecimento seriam mais bem atendidos por tal divisão. Esse ponto de vista é novamente o resultado de sua aversão a toda abstração; pois, na verdade, o processo vital da sociedade é uma única corrente; há na realidade apenas uma história, não um número de histórias - uma história do direito, da economia, dos costumes, etc. É apenas com a ajuda das abstrações da ciência que podemos dividir esta vida única em partes, enfatizando artificialmente determinada série de fenômenos e agrupando-os de acordo com características específicas. Logicamente, portanto, aquele que se opõe à abstração em geral também deve se opor a uma divisão entre economia, direito e costume. Mas esse ponto de vista seria, é claro, insustentável. Sem dúvida, a vida social é uma unidade; não se deve esquecer, entretanto, que nenhum conhecimento é possível sem generalização: mesmo a concepção como tal é uma abstração do “concreto”; da mesma forma, toda descrição pressupõe uma certa seleção de fenômenos de acordo com traços considerados importantes por uma razão ou outra, e a abstração é, portanto, apenas um atributo necessário na aquisição de conhecimento; só deve ser rejeitado quando o processo de generalização a partir de traços concretos resulta em uma abstração absolutamente vazia. o que é, portanto, inútil para os propósitos da ciência.

A ciência requer a análise do processo vital indissolúvel. Este último é tão complicado que deve ser dividido, para fins de investigação, em uma série de fenômenos. Aonde deveríamos ser conduzidos por uma investigação da economia se buscarmos, por exemplo, incluir nesta investigação também coisas que constituem o objeto da ciência da filologia - tentando nos justificar com a afirmação de que a economia é uma estrutura humana e que os humanos estão unidos por sua língua? É óbvio que qualquer ciência pode usar os resultados obtidos por outra ciência, onde esses resultados podem dar assistência ao assunto da primeira; no entanto, esses elementos estranhos podem então ser considerados apenas do ponto de vista da ciência dada e podem servir apenas ao propósito de um dispositivo auxiliar na investigação.

O acúmulo de materiais de muitos tipos, portanto, leva mais a obstruir do que a facilitar a obtenção de conhecimento. Devemos acrescentar que a “consideração psicológico-ética” por parte da Escola Histórica mais jovem assumiu a forma de avaliações e inculcações morais. O objetivo da ciência é revelar relações causais, e aqui encontramos o elemento absolutamente estranho dos padrões éticos introduzidos na ciência, de onde esta escola obtém seu nome: a Escola Ética-Histórica.

Diversas obras históricas descritivas foram publicadas como resultado da atividade da Escola Histórica: as histórias dos preços, dos salários, do crédito, do dinheiro, etc; no entanto, essas obras não contribuem em nenhum grau para o avanço da teoria do preço ou do valor, a teoria dos salários, da circulação de dinheiro etc. Mas deve estar claro para todos que os dois campos são bastante distintos. “Uma coisa é estabelecer estatísticas de preços nos mercados de Hamburgo ou Londres durante os últimos trinta anos e outra coisa é construir uma teoria geral de valor e preço como está contida nas obras de Galiani, Condillac e David Ricardo.” (Luigi Cossa: Introduzione allo Studio dell’ Economica Politico, Milano, 1892, p.15.)

É precisamente essa negação de uma “teoria geral” que negaria o direito da economia política de ser chamada de disciplina teórica independente. A ciência em geral pode perseguir um de dois objetivos; ou descreve coisas que realmente existem em um certo tempo e em um certo lugar, ou tenta derivar as leis dos fenômenos quando tais são passíveis de expressão na fórmula: se A, B e C estão presentes, D deve obedecer. No primeiro caso, a ciência tem um caráter ideográfico; no segundo, é nomográfico.

É claro que a teoria da economia política é do segundo tipo de ciência; seu objetivo é principalmente resolver tarefas nomográficas, mas como a Escola Histórica despreza a criação de leis gerais, ela praticamente destrói a economia política como ciência e a substitui por uma “mera descrição” de tipo ideográfico; em outras palavras, torna essa ciência idêntica à história econômica e às estatísticas econômicas, à idiografia por excelência. Esta ciência não foi capaz de encontrar um lugar para sua única idéia correta - a evolução - no quadro da investigação teórica e, portanto, a ciência, como a figueira bíblica, permaneceu infrutífera. Sua importância positiva encontra-se apenas na coleta de materiais para tratamento teórico e, nesse sentido, os trabalhos da Escola Histórica são bastante valiosos. É suficiente destacar apenas as importantes obras publicadas pela Verein für Sozialpolitik sobre os temas do artesanato, do pequeno comércio e do proletariado agrícola.

Karl Menger, o pai da Escola Austríaca, deu uma excelente caracterização desta Escola: “O ponto de partida, bem como a maior conquista de sua [da Escola Histórica. - N.B.] evolução, é uma combinação externa de conhecimento histórico sólido e um ecletismo cuidadoso, mas sem liderança no domínio de nossa ciência. ” (Karl Menger: Die Irrtümer des Historismus in der deutschen Nationalökonomie, Viena, 1884, Vorwort, p. IV.)

Muito diferente é o quadro apresentado pela Escola Austríaca, que entrou no campo da ciência como oponente declarado do historicismo. No conflito polêmico que foi travado de forma mais amarga entre Karl Menger e Gustav Schmoller, os novos teóricos da burguesia desmascararam completamente os erros fundamentais de seus predecessores; exigiam, por sua vez, o reconhecimento de “fenômenos típicos”, de “leis gerais” (na verdade, de “leis exatas”, segundo a terminologia de Karl Menger). Depois de obter uma série de vitórias sobre a Escola Histórica, a Escola Austríaca, representada por Böhm-Bawerk, procedeu à demolição do marxismo e anunciou a completa falácia teórica deste último. A teoria marxista "não é a única incorreta, mas, quando examinada quanto ao seu valor teórico, deve ser atribuída a um dos últimos lugares entre todas as teorias de interesse". (Böhm-Bawerk, Kapital and Kapitalzins, p.517.) Tal foi o julgamento de Böhm-Bawerk.

Não é surpreendente, portanto, que este novo esforço dos ideólogos burgueses tenha entrado em choque agudo com a ideologia do proletariado. A amargura desse conflito é um resultado necessário da semelhança formal entre essa nova tentativa de teoria abstrata e o marxismo, na medida em que o marxismo faz uso do método abstrato, enquanto em essência o novo sistema está em completa oposição ao marxismo. Isso pode ser explicado, além disso, pelo fato de que a nova teoria é filha da burguesia em suas últimas pernas - uma burguesia cuja experiência de vida e, portanto, cuja ideologia está muito distante da experiência de vida da classe trabalhadora.

Não vamos nos alongar muito neste capítulo sobre a caracterização lógica da Escola Austríaca, visto que pretendemos voltar a ela mais tarde. Faremos aqui apenas uma tentativa de apresentar os contornos fundamentais de uma descrição sociológica da Escola Austríaca.

Em seu último trabalho sobre a origem do “espírito capitalista”, Werner Sombart (Der Bourgeois, 1913) investiga os traços característicos da psicologia empreendedora, retratando, no entanto, apenas a fase ascendente na evolução da burguesia; ele não investiga, não tem olhos para a psicologia burguesa em declínio. No entanto, exemplos interessantes dessa psicologia podem ser encontrados em seu livro, embora não tratem do período mais recente. Assim, Sombart caracteriza a haute finance na França e na Inglaterra durante os séculos XVII e XVIII: “Eram pessoas extremamente ricas, principalmente de origem burguesa, que se enriqueceram como tributários ou credores da nação e que agora flutuavam no superfície do caldo como círculos de gordura, completamente removidos, porém, da vida econômica.” (Ibid., P.46.)

À medida que o “espírito capitalista” na Holanda declinava no decorrer do século XVIII, o “burguês” não é “feudalizado”, como era o caso em outros países; ele simplesmente se deita no tecido adiposo, fica "gordo". “Ele vive de suas receitas. Todo o interesse em empreendimentos capitalistas de qualquer tipo diminui cada vez mais.” (Ibid., P.188; italics mine. - N.B.)

Outro exemplo: Daniel Defoe, o conhecido jornalista romancista inglês (1661-1731), descreve o processo de evolução dos mercadores para cortadores de cupons da seguinte maneira: “Antes era necessário para ele [o comerciante. - N.B.] de qualquer forma, ser diligente e ativo a fim de adquirir sua fortuna; mas agora ele não tem mais nada a fazer do que decidir ser indolente e inativo. Os aluguéis nacionais e a propriedade da terra são o único investimento adequado para suas economias”. (Der Bourgeois, p.201.)

Não se deve presumir que tal psicologia não seja possível nos dias atuais; na verdade, é precisamente esse o caso. A evolução capitalista das últimas décadas envolveu uma rápida acumulação de "valores de capital". Como resultado do desenvolvimento das várias formas de crédito, o excedente acumulado flui para os bolsos das pessoas que não têm qualquer relação com a produção; o número dessas pessoas aumenta constantemente e constitui toda uma classe da sociedade - a do rentista. Certamente, este grupo da burguesia não é uma classe social no verdadeiro sentido da palavra, mas sim um certo grupo dentro das fileiras da burguesia capitalista; no entanto, exibe certos traços de uma “psicologia social” que são característicos apenas dela. Com a evolução das sociedades anônimas e dos bancos, com o aumento de um enorme tráfego de títulos, esse grupo social torna-se cada vez mais evidente e entrincheirado. O campo da sua atividade económica é predominantemente o da circulação de papel financeiro - a Bolsa de Valores. É bastante característico que dentro desse grupo, vivendo das receitas de títulos, existam vários matizes; o tipo extremo é o estrato que não é apenas independente da produção, mas também totalmente independente do processo de circulação. Estes são, acima de tudo, os proprietários de valores mobiliários com margens douradas: títulos nacionais, obrigações seguras de vários tipos. Além disso, há pessoas que investiram suas fortunas em imóveis e deles obtêm uma renda permanente e segura. Essas categorias nem sequer são incomodadas pela perturbação da Bolsa de Valores, enquanto os acionistas, intimamente ligados aos altos e baixos da especulação, podem, em um único dia, perder tudo ou enriquecer. Enquanto essas pessoas estão, portanto, vivendo a vida do mercado, começando pela manhã com comparecimento à Bolsa e terminando à noite com uma leitura das cotações e dos suplementos comerciais, os grupos que usufruem da renda de títulos com margens de lodo cortaram esse vínculo que os conecta com a vida socioeconômica e emergiram da esfera da circulação. Além disso, quanto mais desenvolvido o sistema de crédito, quanto mais elástico ele se torna, maior é a possibilidade de “engordar” e se tornar “indolente e inativo”. O próprio mecanismo capitalista cuida desse assunto; ao tornar socialmente supérfluo o funcionamento organizacional de um número considerável de empresários, ele simultaneamente elimina esses “elementos supérfluos” das operações imediatas da vida econômica. Esses elementos são secretados para a superfície da vida econômica como os "círculos de gordura na superfície da sopa" - para usar a expressão adequada de Sombart.

E é preciso lembrar que os proprietários de títulos com borda dourada não representam uma corrente decrescente da burguesia dos cortadores de cupons, mas que, ao contrário, essa corrente está em constante aumento. “A burguesia está se transformando em rentistas que têm com as grandes instituições financeiras quase a mesma relação que têm com o Estado cujas obrigações adquirem; em ambos os casos, eles recebem seus juros e não têm mais nada com que se preocupar. Como resultado, esta tendência da burguesia de transferir suas fortunas para o Estado obviamente deve agora estar aumentando ... já que ... o Estado apresenta a vantagem admitida de maior segurança. A ação de uma empresa oferece, sem dúvida, chances de ganho não proporcionadas pelas obrigações do Estado, mas também possibilidades imensas de perda. Deve-se ter em mente que a burguesia produz anualmente um considerável excedente de capital; mas mesmo em períodos de booms industriais, apenas uma pequena parte desse capital excedente é absorvida por novas emissões de ações; de longe, a maior parte é investida em empréstimos nacionais, obrigações municipais, hipotecas e outros títulos com juros fixos. ” (Parvus: Der Staat, die Industrie und der Socialismus, Dresden, pp. 103-4.)

Esse estrato da burguesia é nitidamente parasitário; ele desenvolve os mesmos traços psicológicos que podem ser encontrados na nobreza decadente no final do Antigo Regime e nos chefes da aristocracia financeira da mesma época. [11] O traço mais característico deste estrato, que o distingue nitidamente tanto do proletariado como dos outros tipos burgueses, é, como já vimos, o seu afastamento da vida económica. Não participa diretamente das atividades de produção nem do comércio; seus representantes muitas vezes nem cortam seus próprios cupons. A “esfera de atividades” desses rentistas pode talvez ser mais geralmente denominada de esfera de consumo. O consumo é a base de toda a vida dos rentistas e a “psicologia do consumo puro” confere a esta vida o seu estilo específico. O rentista consumidor se preocupa apenas com as montarias, com os tapetes caros, os charutos cheirosos, o vinho de Tokay. Um rentista, se ele fala de trabalho, significa o “trabalho” de colher flores ou pedir um ingresso na bilheteria da ópera. [12] A produção, o trabalho necessário para a criação de mercadorias materiais, está além de seu horizonte e, portanto, é um acidente em sua vida. Não há menção de trabalho ativo genuíno para ele; toda a sua psicologia apresenta apenas sombras passivas; a filosofia, a estética desses rentistas, é de caráter puramente descritivo; carecem completamente do elemento ativo tão típico da ideologia do proletariado. Pois o proletariado vive na esfera da produção, entra em contato direto com a “matéria”, a partir da qual se transforma em “material”, em objeto de trabalho. O proletariado é testemunha ocular do crescimento gigantesco das forças produtivas da sociedade capitalista, da nova e cada vez mais complicada tecnologia de máquinas, possibilitando o lançamento de quantidades cada vez maiores de mercadorias no mercado, com preços cada vez mais baixos e quanto mais baixo, mais o processo de aperfeiçoamento técnico avança. A psicologia do produtor é, portanto, característica do proletário, enquanto a psicologia do consumidor é característica do rentista.

Já vimos que a classe de sociedade aqui discutida é um produto do declínio da burguesia. Este declínio está intimamente ligado ao fato de que a burguesia já perdeu suas funções de utilidade social. Essa posição peculiar da classe dentro do processo de produção, ou, para ser mais correto, sem o processo de produção, levou ao surgimento de um tipo social peculiar que se caracteriza principalmente por sua asocialidade. Enquanto a burguesia como tal é individualista desde o seu berço - pois a base de sua existência é a célula econômica que está engajada na amarga luta pela competição pela existência independente com outras células - este individualismo no caso do rentista torna-se cada vez mais pronunciado. O rentista nada sabe da vida social; ele se mantém à parte; os laços sociais são perdidos; mesmo as provas gerais da classe não podem unir os "átomos sociais". Desaparece não apenas o interesse pelas empresas capitalistas, mas também qualquer interesse pelo “social”. A ideologia de um estrato desse tipo é necessariamente fortemente individualista. Este individualismo se expressa com agudeza particular na estética desta classe. Qualquer tratamento de temas sociais parece-lhe eo ipso como “inartístico”, “grosseiro”, “tendencioso”.

Muito diferente é a evolução da psicologia do proletariado. O proletariado rapidamente descarta a roupagem individualista das classes de onde vem sua origem, a pequena burguesia urbana e rural. Mantido cativo dentro dos muros de pedra das grandes cidades, concentrado nos centros de um trabalho comum e de uma luta comum, o proletariado desenvolve a psicologia do coletivismo, de um aguçado sentido dos laços sociais; somente em seus estágios iniciais de desenvolvimento, quando ainda não evoluiu para uma classe específica, ainda apresenta tendências individualistas, que logo desaparecem sem deixar vestígios. E, assim, o proletariado evolui em uma direção que é exatamente o oposto daquela adotada pela burguesia dos rentistas. Enquanto o proletariado tem uma psicologia coletivista, a evolução dos traços individualistas é um dos traços fundamentais da burguesia. Um individualismo franco é a propriedade característica significativa do rentista.

O terceiro traço característico do rentista, como de toda a burguesia em geral, é o medo do proletariado, o medo das catástrofes sociais iminentes. O locatário não é capaz de olhar para frente. Sua filosofia de vida pode ser resolvida na máxima: "Aproveite o momento." Curta o momento; seu horizonte não se estende além do presente; se pensa no futuro, pensa nele apenas segundo o padrão do presente; na verdade, ele não pode imaginar um período em que pessoas de seu tipo não estarão cobrando juros sobre títulos de papel; seus olhos fecham em horror com tal possibilidade; esconde o rosto ante a perspectiva das coisas vindouras e procura não ver no presente os germes do futuro; seu pensamento é totalmente a-histórico. Muito diferente é a psicologia do proletariado, que não apresenta nenhum desses elementos do pensamento conservador. A luta de classes, à medida que se desenrola, confronta o proletariado com a tarefa de superar a ordem socioeconômica existente; o proletariado não só não está interessado na manutenção do status quo social, mas está interessado precisamente na sua destruição; o proletariado vive principalmente no futuro; até os problemas do presente são avaliados por ele do ponto de vista do futuro. Portanto, seu modo de pensamento pode ser declarado abertamente - e particularmente seu pensamento científico - como distinta e pronunciadamente dinâmico em caráter. Esta é a terceira antítese entre a psicologia do rentista e a do proletariado.

Essas três marcas da “consciência social” do rentista, que surgem diretamente de seu “ser social”, também influenciam os estágios mais elevados de sua consciência, ou seja, seu pensamento científico. A psicologia é sempre a base da lógica; sentimentos e humores determinam o curso geral do pensamento, os pontos de vista a partir dos quais a realidade é vista e mais tarde manipulada logicamente. Embora possa não ser possível em todos os casos, mesmo após a análise mais exaustiva de uma frase isolada específica em alguma teoria, expor sua subestrutura social, esta subestrutura sempre se torna claramente óbvia assim que as marcas distintivas do grande sistema teórico, seus pontos de vista gerais, foram apontados; agora, cada frase individual adquire um novo significado. torna-se um elo necessário em toda uma cadeia que abraça a experiência de vida de uma classe específica, um grupo social específico.

Voltando à Escola Austríaca e ao seu representante mais proeminente, Böhm-Bawerk, descobriremos que os traços psicológicos dos rentistas, conforme descritos acima, apresentam aqui seus equivalentes lógicos.

Em primeiro lugar, encontramos aqui, pela primeira vez, uma atuação consistente do ponto de vista do consumo. A fase inicial do desenvolvimento da economia política burguesa, surgida durante o domínio do capital comercial (mercantilismo), caracteriza-se por considerar os fenômenos econômicos do ponto de vista das trocas. “É bastante característico do horizonte burguês, que é inteiramente limitado pela mania de ganhar dinheiro”, diz Karl Marx, não ver no caráter do modo de produção a base do “modo de circulação correspondente, mas vice-versa."

A etapa seguinte correspondeu a uma época em que o capital se tornou o organizador da produção. A expressão ideológica dessa condição foi a Escola Clássica que considerou os problemas econômicos do ponto de vista da produção (as “teorias do trabalho” de Adam Smith e David Ricardo) e deu ênfase à sua investigação teórica da produção. Este ponto de vista foi retomado dos clássicos pela economia política proletária. Por outro lado, o rentista burguês encontra sua tarefa na solução do problema do consumo. E é este ponto de vista que constitui a posição teórica fundamental, mais característica e mais recente da Escola Austríaca, bem como das tendências a ela relacionadas. Mesmo que a teoria austríaca possa ser meramente uma continuação de uma tendência teórica de origem anterior, não há dúvida de que as teorias que fizeram do consumo e do valor do consumo de "mercadorias" a base de sua análise, nunca encontraram tal aceitação imediata no estratos oficiais da ciência, assim como a Escola Austríaca. Foi apenas o último estágio de evolução que criou, na psicologia rentista da burguesia moderna, uma base sólida para essas teorias. [14]

Esse individualismo crasso é igualmente perfeitamente paralelo ao método “subjetivista-psicológico” da nova tendência. É verdade que os teóricos da burguesia haviam assumido uma atitude individualista mesmo em períodos anteriores; eles sempre gostam de fazer referências a Robinson Crusoe. Mesmo os representantes das “teorias do valor do trabalho” baseavam sua posição em referências individualistas: seu valor do trabalho não era, como se poderia esperar, a lei social objetiva dos preços, mas a avaliação subjetiva do “sujeito econômico” (o homem econômico) que avalia a mercadoria de várias maneiras, dependendo se o gasto de trabalho foi relacionado a maiores ou menores inconveniências (por exemplo, Adam Smith). Não é até Marx que o valor do trabalho assume o caráter de uma “lei natural”, tornando a troca de mercadorias independente da vontade dos agentes da ordem moderna da sociedade. No entanto, foi somente agora, e precisamente na doutrina da Escola Austríaca, que o psicologismo na economia política, ou seja, o individualismo econômico, alcançou sua justificativa e sua formulação completamente renovada na economia política. (Cf. Albert Schatz: L'Individualisme economique et sociale, 1907, p.3, nota.)

Por fim, o medo da revolução se expressa nos representantes da teoria da utilidade marginal em sua aversão mais pronunciada a tudo que é histórico. Suas categorias econômicas (segundo a opinião desses autores) são declaradas diversas para todos os tempos e épocas; eles nem mesmo consideram a possibilidade de uma investigação das leis de evolução da produção capitalista moderna como uma categoria histórica específica, como é o ponto de vista marxista. Pelo contrário, fenômenos como lucro, juros sobre o capital, etc., são considerados atributos eternos da sociedade humana. Aqui já encontramos a tentativa de justificar as condições presentes. Mas quanto mais fracos os elementos de um conhecimento teórico, mais forte ressoa a voz do apologista da ordem capitalista da sociedade. “Não há nada na essência dos juros [ou seja, do lucro. - N.B.] que faria com que parecesse irracional ou injusto por si" - tal é a conclusão final (e, em nossa opinião, o objeto) de todo o enorme tratado de Böhm-Bawerk. (Positive Theorie des Kapitals, terceira edição, vol. I, p.574.)

Consideramos a teoria austríaca como a ideologia do burguês que já foi eliminado do processo de produção, a psicologia do burguês em declínio, que assim imortalizou, em sua teoria cientificamente infrutífera - como veremos adiante - as peculiaridades de sua psicologia falhando. Não é nenhuma contradição com essa afirmação descobrir que a própria teoria da utilidade marginal, conforme formulada pelos austríacos, está sendo suplantada pela agora ainda mais moderna Escola Anglo-Americana, cujo representante mais proeminente é John Bates Clark. O presente período de evolução capitalista é uma época de esforço máximo de todas as forças do mundo capitalista. O processo econômico de transformação do capital em “capital financeiro” volta a incorporar na esfera da produção uma parte da burguesia que havia se mantido à distância (na medida em que o capital bancário está sendo absorvido pela indústria e assim se formando um organizador da produção) por exemplo, os organizadores e gestores dos trustes, um tipo extremamente ativo cuja ideologia política é um imperialismo militante e cuja filosofia é um pragmatismo ativo. Este tipo é muito menos individualista, pois foi treinado em organizações de empresários, que são, afinal, uma unidade em que a ambição pessoal é em certa medida relegada a segundo plano. Por isso, a ideologia deste tipo é um pouco diferente da do rentista; conta com a produção; até aplica-se o método “sócio-orgânico” de investigação para o conjunto da economia social. A Escola Americana é o produto de uma burguesia progressista, e de forma alguma em declínio; As duas curvas a serem observadas - a da ascensão progressiva e a da desintegração incipiente - a Escola Americana expressa apenas a primeira. Não é por acaso que esta Escola está impregnada do espírito americano, do espírito da terra de que Sombart, o menestrel do capitalismo, declara: “Tudo o que o espírito capitalista pode exprimir em consequências foi hoje desenvolvido ao ponto mais alto nos Estados Unidos. Aqui, sua força ainda não foi quebrada. Aqui, por enquanto, tudo ainda está em um turbilhão de crescimento.”

Portanto, é precisamente o tipo rentista que representa o tipo de fronteira da burguesia, e a teoria da utilidade marginal é a ideologia desse tipo de fronteira. Do ponto de vista psicológico, esta teoria é, portanto, de juros; da mesma forma, do ponto de vista da lógica, já que é óbvio, afinal, que os economistas americanos vêem essa teoria apenas como eclética. Exatamente porque a Escola Austríaca é a ideologia do tipo fronteiriço da burguesia, ela representa uma completa antítese da ideologia do proletariado. A diferença metodológica entre Karl Marx e Böhm-Bawerk pode ser resumida concisamente da seguinte forma: objetivismo - subjetivismo, um ponto de vista histórico um ponto de vista a-histórico, o ponto de vista da produção - o ponto de vista do consumo. O objetivo desta exposição é fornecer uma análise lógica dessa diferença metodológica, tanto nas bases da teoria em questão, como em todo o trabalho teórico de Böhm-Bawerk.

Algumas palavras devem ser ditas sobre os precursores da Escola Austríaca.

No trabalho de Condillac, já encontramos uma apresentação das idéias fundamentais do que mais tarde seria a teoria da utilidade marginal. Condillac dá grande ênfase ao caráter “subjetivo” do valor, que em sua opinião não é uma lei social de preços, mas o julgamento individual, baseado por um lado na utilidade (l'utilité), e por outro na raridade (rareté). Este escritor chega tão perto da formulação moderna do problema a ponto de distinguir até mesmo entre as necessidades “presentes” e “futuras” (besoin présent, besoin eloignée) que, como o leitor sabe, é precisamente o ponto principal na transição da teoria do valor à teoria dos juros, formulada pelo principal representante da Escola Austríaca, Böhm-Bawerk.

Idéias semelhantes podem ser encontradas mais ou menos no mesmo período no Conde Verri, um economista italiano, que também considera o valor como uma resultante da utilidade e raridade.

Em 1831, apareceu um livro de Auguste Walras, o pai do famoso Leon Walras, intitulado De la Nature de la Richesse et de l'Origine de la Valeur, em que o autor deriva valor da raridade das mercadorias úteis e procura refutar aqueles economistas que voltam sua atenção apenas para a utilidade das mercadorias que constituem a “riqueza”. Devido à clareza dessa doutrina fundamental, o trabalho realmente merece mais atenção dos representantes da nova tendência do que eles a concederam.

Em 1854, Hermann, Gossen (1810-1858) apresentou uma defesa exata e lúcida da teoria da utilidade marginal, que formulou matematicamente em sua obra Entwicklung der Gesetze des menschlichen Verkehrs und der daraus fliessenden Regeln für menschliches Handeln. Hermann Gossen não estava apenas procurando “novos caminhos”, mas também transmitiu uma forma cuidadosamente planejada e acabada para sua teoria. Muitas teses atribuídas principalmente aos austríacos (Karl Menger) podem ser encontradas em Gossen já em formulação perfeita, de modo que devemos realmente considerar Gossen como o pai da teoria da utilidade marginal. O trabalho de Gossen passou totalmente despercebido; o autor teria caído no esquecimento completo se não tivesse sido redescoberto nos anos setenta; os representantes posteriores das ideias que se assemelham às de Gossen imediatamente o reconheceram como o pai da escola. O próprio Gossen tinha uma opinião muito elevada de seu trabalho e se autodenominava o Copérnico da economia política.

Aproximadamente ao mesmo tempo, uma base sólida para a nova tendência foi lançada em três países, Inglaterra, Suíça e Áustria, pelos trabalhos, respectivamente, de W. Stanley Jevons, Leon Walras e Karl Menger. Foram esses homens, ainda mais, que mais uma vez chamaram a atenção para o trabalho de seu esquecido predecessor Gossen. A importância de Gossen talvez seja melhor avaliada pelos tributos que Stanley Jevons e Leon Walras lhe concederam. Depois de expor as teorias de Gossen, Jevons acrescenta: "É aparente a partir desta exposição que Gossen antecipou meu trabalho tanto em seus princípios gerais quanto no método da teoria econômica. Pelo que posso julgar, sua maneira de tratar os fundamentos da teoria é na verdade mais geral e mais profunda do que a minha.”

A opinião de Leon Walras é bastante semelhante: Etudes d'économie sociale, Lausanne e Paris, 1896; particularmente a seção: “Un Economiste inconnu,” p.360.) “Estamos lidando com um homem que viveu inteiramente despercebido e que foi um dos maiores economistas que já viveram.” (pp. 354-5.) No entanto, Gossen não conseguiu estabelecer uma nova escola de pensamento. A escola não surgiu até que as atividades dos economistas posteriores começaram; somente no início da década de 1870-80 a teoria da utilidade marginal encontrou apoio suficiente na “opinião pública social” dos círculos científicos dominantes e rapidamente se tornou communis doctorum opinio. A escola de Jevons, e mais particularmente Walras, que enfatizou o caráter matemático e o método matemático na economia política, elaborou um ciclo de idéias divergindo um pouco da teoria austríaca; o mesmo aconteceu com a American School, chefiada por Clark. Os austríacos, por outro lado, elaboraram uma teoria do subjetivismo (psicologismo) com base em uma análise do consumo. Nesse processo, Böhm-Bawerk se tornou o mais crasso porta-voz da teoria austríaca. Ele publicou uma das teorias do valor mais motivadas, do ponto de vista desta Escola, e finalmente, começando com a teoria da utilidade marginal, elaborou uma teoria da distribuição quase inteiramente nova. Ele é o chefe reconhecido da Escola, que no fundo não é austríaco, mais do que nunca foi austríaco (como já pudemos mostrar por uma referência rápida aos seus predecessores), e que na verdade se tornou o implementação científica da burguesia internacional de rentistas, independentemente do seu domicílio. Foi apenas o desenvolvimento desta burguesia que deu um sério apoio às “novas tendências”; até então, havia apenas "estudiosos individuais" eruditos. A rápida evolução do capitalismo, o deslocamento dos agrupamentos sociais e o aumento do número da classe dos rentistas, tudo isso produziu nas últimas décadas do século XIX todos os pressupostos sociopsicológicos necessários para levar à floração essas delicadas plantas.

Foi o locatário internacional que encontrou seu erudito porta-voz em Böhm-Bawerk; na teoria de Böhm-Bawerk, ele encontrou uma arma científica não tanto na luta contra as forças elementares da evolução capitalista, mas contra o movimento dos trabalhadores cada vez mais ameaçador. Estamos, portanto, fazendo uma crítica a esta nova arma incorporada na pessoa de Böhm-Bawerk.

# Conteúdo
* 1 [Fundamentos metodológicos da teoria da utilidade marginal e do marxismo](#fundamentos-metodológicos-da-teoria-da-utilidade-marginal-e-do-marxismo)
    * [Objetivismo e subjetivismo na economia política](#objetivismo-e-subjetivismo-na-economia-política)
    * [O ponto de vista histórico e o ponto de vista não histórico](#o-ponto-de-vista-histórico-e-o-ponto-de-vista-não-histórico)
    * [O ponto de vista da produção e o ponto de vista do consumo](#o-ponto-de-vista-da-produção-e-o-ponto-de-vista-do-consumo)
    * [Conclusões sobre os fundamentos metodológicos da teoria da utilidade marginal e do marxismo](#conclusões-sobre-os-fundamentos-metodológicos-da-teoria-da-utilidade-marginal-e-do-marxismo)
* 2 [A teoria do valor](#a-teoria-do-valor)
    * [Valor subjetivo e objetivo; Definições](#valor-subjetivo-e-objetivo-definições)
    * [Utilidade e valor (subjetivo)](#utilidade-e-valor-subjetivo)
    * [A medida de valor e a unidade de valor](#a-medida-de-valor-e-a-unidade-de-valor)
* 3 [A teoria do valor (continuação)](#a-teoria-do-valor-continuação)
    * [A teoria da utilidade por substituição](#a-teoria-da-utilidade-por-substituição)
    * [A quantidade de utilidade marginal e a quantidade de mercadorias](#a-quantidade-de-utilidade-marginal-e-a-quantidade-de-mercadorias)
    * [A fixação do valor das mercadorias em vários tipos de consumo; valor de troca subjetivo; dinheiro](#a-fixação-do-valor-das-mercadorias-em-vários-tipos-de-consumo-valor-de-troca-subjetivo-dinheiro)
    * [O valor dos bens complementares](#o-valor-dos-bens-complementares)
    * [O valor ou commodities produtivas; custos de produção](#o-valor-ou-commodities-produtivas-custos-de-produção)
    * [Conclusões sobre a teoria do valor](#conclusões-sobre-a-teoria-do-valor)
* 4 [A teoria do lucro](#a-teoria-do-lucro)
    * [A importância do problema da distribuição; formulação da questão](#a-importância-do-problema-da-distribuição-formulação-da-questão)
    * [O conceito de capital; "Capital" e "lucro" no estado "socialista"](#o-conceito-de-capital-capital-e-lucro-no-estado-socialista)
    * [Descrição geral do processo de produção capitalista; a formação de lucros](#descrição-geral-do-processo-de-produção-capitalista-a-formação-de-lucros)
* 5 [A teoria do lucro (continuação)](#a-teoria-do-lucro-continuação)
    * [Duas causas para a superestimação dos bens presentes](#duas-causas-para-a-superestimação-dos-bens-presentes)
    * [A terceira causa para a superestimação dos bens presentes; sua superioridade técnica](#a-terceira-causa-para-a-superestimação-dos-bens-presentes-sua-superioridade-técnica)
    * [O fundo de subsistência; A demanda por bens presentes e o fornecimento de tais bens; A origem do lucro](#o-fundo-de-subsistência-a-demanda-por-bens-presentes-e-o-fornecimento-de-tais-bens-a-origem-do-lucro)
* 6 [Conclusão sobre a teoria econômica da classe ociosa](#conclusão-sobre-a-teoria-econômica-da-classe-ociosa)
* A [A política de conciliação teórica](#a-política-de-conciliação-teórica)
    * [Fórmula de Tugan-Baranovsky](#fórmula-de-tugan-baranovsky)
    * ["Lógica" do Sr. Tugan-Baranovsky](#lógica-do-sr-tugan-baranovsky)
    * [A falácia fundamental de Tugan-Baranovsky](#a-falácia-fundamental-de-tugan-baranovsky)

# Fundamentos metodológicos da teoria da utilidade marginal e do marxismo
Qualquer teoria razoavelmente bem organizada deve apresentar um todo definido cujas partes estão unidas por um vínculo lógico sólido. Portanto, uma crítica consistente deve inevitavelmente lidar com a base da teoria, com seu método, pois é isso e nada mais que une as várias partes da estrutura teórica. Estamos, portanto, começando com uma crítica aos pressupostos metodológicos da teoria da utilidade marginal, por meio dos quais não entendemos seu caráter dedutivo, mas seus traços característicos no âmbito do método dedutivo abstrato. Em nossa opinião, qualquer teoria de economia política - se é que é uma teoria - é uma coisa abstrata; nessa medida, o marxismo concorda totalmente com a Escola austríaca. Mas esse acordo é apenas formal em caráter; se não houvesse tal acordo, não haveria como comparar a teoria austríaca com a de Karl Marx. Pois estamos interessados ​​aqui no conteúdo concreto do método abstrato peculiar à Escola Austríaca, e em torná-lo tão notavelmente diferente do marxismo.

A economia política é uma ciência social e seu pressuposto - estejam os teóricos da economia política cônscios desse fato ou não - é uma concepção ou outra sobre a essência da sociedade e suas leis de evolução. Em outras palavras, qualquer teoria econômica depende de certos pressupostos de caráter sociológico e que servem de base para uma investigação da fase econômica da vida social. Tais pressuposições podem ser claramente expressas ou podem permanecer não formuladas; podem ser enunciados como um sistema ordenado ou podem permanecer uma “visão geral indefinida” - mas não podem estar ausentes. A economia política de Karl Marx possui tal base na teoria sociológica do materialismo histórico. A Escola Austríaca, entretanto, não possui uma base sociológica completa ou mesmo bem definida: é necessário reconstruirmos os vestígios de tal base a partir da teoria econômica dos austríacos. Nesse processo, encontramos repetidamente contradições entre os pensamentos fundamentais gerais quanto à natureza da “economia política” e a base real da teoria econômica austríaca. É este último, portanto, que receberá nossa atenção principal. As seguintes bases sociológicas da ciência econômica são características do marxismo: reconhecimento da prioridade da sociedade sobre o indivíduo; reconhecimento da natureza histórica e temporária de qualquer estrutura social; e, finalmente, o reconhecimento do papel dominante desempenhado pela produção. A Escola Austríaca, por outro lado, é caracterizada por um individualismo extremo na metodologia, por um ponto de vista a-histórico e por tomar o consumo como ponto de partida. Em nossa introdução, tentamos fornecer uma explicação genético-social para essa diferença fundamental entre o marxismo e a Escola austríaca; essa diferença, ou melhor, essa oposição, caracterizamos como um contraste psicológico social. Vamos agora analisar esse contraste do ponto de vista da lógica.

## Objetivismo e subjetivismo na economia política
Werner Sombart, no conhecido artigo em que revisou o terceiro volume do Capital de Marx, depois de ter contrastado os dois métodos de economia política, o método subjetivo e o método objetivo, designa o sistema de Marx como uma conseqüência do "objetivismo extremo"; enquanto a Escola Austríaca, em sua opinião, foi “o desenvolvimento mais consistente na direção oposta.” Consideramos esta caracterização perfeitamente precisa. É verdade que o estudo dos fenômenos sociais em geral e dos fenômenos econômicos em particular pode ser abordado de duas maneiras: podemos supor que a ciência procede da análise da sociedade como um todo, que em qualquer momento determina as manifestações da vida econômica individual, caso em que cabe à ciência revelar as conexões e a cadeia causal que se estabelecem entre os diversos fenômenos de tipo social e que determinam os fenômenos individuais; ou, pode-se supor que a ciência deve proceder de uma análise do nexo causal na vida individual, uma vez que os fenômenos sociais são uma certa resultante de fenômenos individuais - caso em que seria tarefa da ciência começar com os fenômenos da relação causal na vida econômica individual da qual os fenômenos e a causação da economia social devem ser derivados.

Sem dúvida, Marx é um “objetivista extremo” nesse sentido, não apenas em sociologia, mas também em economia política. Por essa razão, sua doutrina econômica fundamental - a doutrina do valor - deve ser nitidamente distinguida daquela dos economistas clássicos, particularmente de Adam Smith. A teoria do trabalho devido deste último é baseada em uma estimativa individual de mercadorias, correspondendo à quantidade e qualidade da mão de obra utilizada. Esta é uma teoria subjetiva do valor do trabalho, em comparação com a qual a teoria do valor de Marx é objetiva; ou seja, a teoria de Marx é uma lei social dos preços. A teoria de Marx é, portanto, uma teoria objetiva do valor do trabalho, baseada de forma alguma em qualquer avaliação individual, mas expressando apenas a conexão entre as forças produtivas sociais dadas e os preços das mercadorias, uma vez que estes são determinados no mercado. [24] Na verdade, é com o exemplo da teoria do valor e do preço que Sombart melhor mostra a diferença entre os dois métodos. “Marx não se preocupa por um momento”, diz Sombart, “com os motivos individuais daqueles que se engajam na troca, ou em assumir como ponto de partida considerações quanto aos custos de produção. Não, seu raciocínio é o seguinte: os preços são feitos pela concorrência; como são feitos, isso é outra questão. Mas a competição, por sua vez, é regulada pela taxa de lucro: a taxa de lucro pela taxa de mais-valia; a taxa de mais-valia pelo valor, que é ela própria a expressão de um fato socialmente condicionado, as forças produtivas sociais. O sistema de Marx agora enumera esses elementos na ordem inversa: valor - mais-valia - lucro - competição - preços, etc. Se devemos formular a situação em uma única frase nítida, podemos dizer que Marx nunca está preocupado em motivar, mas sempre com definindo (limitando) o capricho individual da pessoa econômica. ” (Werner Sombart, op. Cit., P. 591) Muito diferente é a escola subjetiva. Encontramos "nada além de‘ motivação ’em todos os lugares, para cada transação econômica [individual]." (Ibid., P.592.)

A diferença é aqui maravilhosamente expressa. Na verdade, enquanto Marx considera “o movimento social como um processo de história natural regido por leis não só independentes da vontade, consciência e inteligência humanas, mas sim, pelo contrário, determinando essa vontade, consciência e inteligência,” o ponto de partida para Böhm-Bawerk é uma análise da consciência individual da pessoa econômica.

“As leis sociais”, escreve Böhm-Bawerk, “cuja investigação é tarefa da economia política, dependem de transações coincidentes de indivíduos. Essa uniformidade de ação é, por sua vez, uma consequência da operação de motivos semelhantes que determinam a ação. Nessas circunstâncias, não é fácil admitir a dúvida quanto à adequação de explicar as leis sociais, remontando-as aos motivos impulsionadores que determinam as ações dos indivíduos, ou, começando por esses motivos." A diferença, portanto, entre o método objetivo e o subjetivo nada mais é do que o contraste entre os métodos social e individualista. (R. Stolzmann: Der Zweck in der Volkszwirtschaftslehre, Berlin, 1909, p.59). Os dois métodos precisam ainda ser ampliados. Devemos enfatizar acima de tudo a desimportância da vontade, da consciência ou das intenções dos homens, de que fala Marx. Em segundo lugar, o “indivíduo econômico” deve ser mais claramente definido, uma vez que é o ponto de partida da Escola Austríaca. “Estas determinadas relações sociais são produzidas tanto pelos homens como o são o tecido, o linho, etc.” (Karl Marx: The Poverty of Philosophy, Chicago, Charles H. Kerr, p.119.) Não se segue, de forma alguma, que as consequências sociais, esse "produto social" de que fala Marx, estejam contidas na consciência de esses indivíduos como um objetivo ou um motivo impulsionador. A sociedade moderna, com sua estrutura anárquica (a teoria da economia política faz justamente esta sociedade o objeto de seu estudo); com suas forças de mercado e sua ação elementar (competição, flutuação de preços, estoque, troca, etc.), oferece inúmeras ilustrações em favor da suposição de que o "produto social" predomina sobre seus criadores, que o resultado dos motivos dos homens econômicos individuais (ainda não isolados), não só não corresponde a esses motivos, mas às vezes até entra em oposição direta a eles. Isso pode ser melhor explicado pelo exemplo da formação de preços. Vários compradores e vendedores vão ao mercado com uma certa ideia (aproximada) do valor de seus bens próprios bem como dos bens uns dos outros; o resultado de sua luta é um determinado preço de mercado, que não coincidirá com as estimativas individuais da grande maioria dos contratantes. Além disso, no caso de vários “indivíduos econômicos”, o preço estabelecido pode, na verdade, operar com efeito destrutivo; os preços baixos podem forçá-los a sair do mercado; eles estão “arruinados”. Esse fenômeno é ainda mais marcante na bolsa de valores, onde o jogo é a regra. Em todos esses casos, típicos da organização socioeconômica moderna, podemos falar da “independência” dos fenômenos sociais da vontade, da consciência e das intenções dos homens; no entanto, essa independência não deve de forma alguma ser entendida como envolvendo dois fenômenos diferentes, completamente independentes um do outro. Seria absurdo supor que a história humana não está sendo feita pela vontade dos homens, mas independentemente dessa vontade (esta “concepção materialista da história” é uma caricatura burguesa do marxismo); precisamente o oposto é o caso. Ambas as séries de fenômenos - transações individuais e fenômenos sociais - estão na relação genética mais próxima entre si. Essa independência deve ser entendida apenas no sentido de que os resultados de atos individuais que se tornaram objetivos são supremos sobre todos os outros elementos parciais. O “produto” domina seu criador; a qualquer momento, a vontade individual é determinada pelo resultado já alcançado do choque de vontades dos vários “indivíduos econômicos”. O empresário derrotado na luta competitiva, o financista falido, vê-se obrigado a limpar o campo de batalha, embora um momento atrás tenha servido de quantia ativa, como “criador” do processo social que finalmente se voltou contra ele. Esse fenômeno é uma expressão da irracionalidade do caráter “elementar” do processo econômico no quadro da economia mercantil, que se expressa claramente na psicologia do fetichismo das mercadorias, tal como foi exposta e brilhantemente analisada por Marx. É precisamente na economia mercantil que ocorre o processo de “objetivismo”, das relações entre os seres humanos, em que essas “expressões-coisas” levam uma existência “independente” específica em razão do caráter elementar da evolução, uma existência sujeita a uma lei específica própria.

Estamos, portanto, lidando com várias séries de fenômenos individuais e com uma série de séries de tipos sociais: sem dúvida, existe uma certa conexão causal tanto entre essas duas categorias (individual e social) quanto entre as várias séries da mesma categoria, particularmente entre os várias séries de fenômenos sociais dependentes uns dos outros. O método de Marx consiste precisamente em apurar a lei causal das relações entre os vários fenômenos sociais. Em outras palavras, Marx examina a natureza causal das resultantes das várias vontades individuais, sem examinar as últimas em si mesmas; ele investiga as leis subjacentes aos fenômenos sociais, sem dar atenção à sua relação com os fenômenos da consciência individual.

Passemos agora aos “assuntos econômicos” de Böhm-Bawerk.

Em seu artigo sobre o livro de Karl Menger (Untersuchungen, etc.), Böhm-Bawerk, em acordo com os opositores da Escola Austríaca e com o próprio Menger, admite que as “disciplinas econômicas” propostas pelos representantes da nova Escola nada mais são nem menos do que os átomos da sociedade. A tarefa da nova Escola é “a eliminação dos métodos históricos e orgânicos como métodos dominantes de investigação teórica nas ciências sociais ..... e ...... a restauração da tendência atomística precisa”. (Böhm-Bawerk: Zeitschrift für Privat- und öfftentlickcs Recht der Gegenwart, Viena, 1884, vol. XI, p.220.)

O ponto de partida da análise evidentemente não é o membro individual de uma dada sociedade, em suas relações sociais com seus semelhantes, mas o “átomo” isolado, a economia Robinson Crusoe. Os exemplos escolhidos por Böhm-Bawerk para esclarecer suas opiniões também são desse tipo. “Um homem está sentado perto de uma fonte de água que jorra profusamente” - tal é a introdução de Böhm-Bawerk à sua análise da teoria do valor. Böhm-Bawerk: “Grundzüge der Theorie des wirtschaftlichen Güterwerts.” Jahrücher für Nationalökonomie und Statistik de Hildebrandt, vol. XIII, p.9.) Ele então apresenta: um viajante no deserto (ibid., P.9), um fazendeiro isolado de todo o resto do mundo (ibid., P.9), um colono, “cujo tronco -cabin fica solitário na floresta primitiva ”(ibid., p.30), etc. Encontramos exemplos semelhantes em Karl Menger:“ o habitante da floresta primitiva ”(Karl Menger: Grunsätze tee der Volkswirtschaftslehre, Viena, 1871, p. .82), “os moradores de um oásis” (ibid., P.88), “um míope em uma ilha solitária” (ibid., P.95), “um fazendeiro isolado” (ibid., P.96 ), “Náufragos” (ibid., P.104).

Encontramos aqui o ponto de vista outrora formulado com tanta clareza por Bastiat, o “mais doce” de todos os economistas. Em seu livro Harmonias Econômicas, Bastiat diz: “As leis econômicas operam de maneira uniforme, quer se trate de uma totalidade de pessoas solitárias ou de apenas duas pessoas, ou de um único indivíduo, obrigado pelas circunstâncias a viver em isolamento. Se o indivíduo pudesse viver um período isolado, seria simultaneamente capitalista, empresário, trabalhador, produtor e consumidor. Toda a evolução econômica se realizaria nele. Em razão de sua oportunidade de observar todos os passos dessa evolução, a saber: a necessidade, o esforço, a satisfação da necessidade, gozando do aproveitamento livre do lucro do trabalho, ele seria capaz de formar uma idéia de todo o mecanismo, inclusive embora possa estar em sua forma mais simples. ” (Frederic Bastiat, Harmonies économiques, Bruxelles, 1850, p.213.)

No início do mesmo livro, Bastiat diz: “Afirmo que a economia política alcançaria seu objetivo e cumpriria sua missão se tivesse finalmente provado o seguinte fato: o que é certo para uma pessoa também é certo para a sociedade”. (Ibid., P.74.)

Jevons faz uma declaração equivalente: “A forma geral das leis da economia é a mesma no caso de indivíduos e nações.” 

Por mais venerável que esse ponto de vista possa ter se tornado em razão de sua idade, é, no entanto, totalmente falacioso. A sociedade (como se assume consciente ou inconscientemente) não é um agregado aritmético de indivíduos isolados; ao contrário, a atividade econômica de cada indivíduo específico pressupõe um ambiente social definido no qual a relação social das economias individuais encontra sua expressão. Os motivos do indivíduo que vive isolado são totalmente diferentes daqueles do “animal social” (zoon politikon). O primeiro vive em um ambiente que consiste na natureza, nas coisas em sua simplicidade primitiva; o último é cercado não apenas por “matéria”, mas também por um meio social peculiar. A transição do ser humano isolado para a sociedade só é possível por meio do meio social. E, de fato, se estivéssemos lidando apenas com um agregado de economias individuais, sem quaisquer pontos de contato entre elas, se o meio específico que Rodbertus tão apropriadamente chamou de “comunidade econômica” estivesse ausente, não haveria sociedade. Claro, é teoricamente bem possível abarcar uma série de economias isoladas e remotas em uma única concepção, para forçá-las a uma “totalidade” por assim dizer. Mas essa totalidade ou agregado não seria uma sociedade, um sistema de economias intimamente conectadas entre si, em constante interação entre si. Enquanto o primeiro agregado seria aquele que construímos artificialmente, o segundo é aquele que está realmente presente. Portanto, o sujeito econômico individual pode ser considerado apenas como um membro de um sistema econômico social, não como um átomo isolado. O sujeito econômico, em suas ações, adapta-se à condição dada dos fenômenos sociais; o último impõe barreiras sobre seus motivos individuais, ou, para usar as palavras de Sombart, "limita-os". Isso se aplica não apenas à "estrutura econômica da sociedade", ou seja, às condições de produção, mas também aos fenômenos socioeconômicos que surgem com base em uma determinada estrutura. Assim, por exemplo, as estimativas individuais de preço sempre começam com preços que já foram fixados; o desejo de investir capital em um banco depende da taxa de juros do momento; o investimento de capital nesta indústria ou que seja determinado pelo lucro gerado pela indústria; a estimativa do valor de um terreno depende de seu aluguel e da taxa de juros, etc. Sem dúvida, os motivos individuais têm seus “efeitos opostos”; mas é preciso enfatizar que esses motivos estão desde o início permeados por um conteúdo social e, portanto, nenhuma “lei social” pode derivar dos motivos do sujeito isolado. Mas se não começarmos com o indivíduo isolado em nossa investigação, mas considerarmos o fator social em seus motivos como dado, nos encontraremos envolvidos em um círculo vicioso: em nossa tentativa de derivar o "social", isto é, o "objetivo”, do “indivíduo”, ou seja, o “subjetivo”, estamos na verdade derivando do “social”, ou fazendo algo pior do que roubar Pedro para pagar Paulo.

Como vimos acima, os motivos do indivíduo isolado constituem o ponto de partida para a Escola Austríaca (Böhm-Bawerk). Certamente, as obras dos representantes desta Escola às vezes apresentam concepções bastante corretas da essência da estrutura social como um todo. Mas, de fato, esta Escola começa imediatamente com uma análise das motivações das disciplinas econômicas, desconsiderando qualquer vínculo social entre elas. Este ponto de vista é bastante característico dos últimos teóricos da burguesia. E é precisamente este ponto de vista que a Escola Austríaca aplica consistentemente em todo o seu desenvolvimento. Segue-se que a Escola será inevitavelmente obrigada a contrabandear a noção do “social” nos motivos individuais de seus “átomos sociais”, assim que tentar derivar qualquer fenômeno social. Mas essa situação o forçará a um inevitável e monstruoso circulus vitiosus.

Na verdade, essa inevitável falácia lógica já está aparente na análise da teoria do valor subjetivo da Escola Austríaca, a pedra angular de toda a estrutura teórica da qual seus representantes tanto se orgulham. No entanto, esta falácia por si só é suficiente para destruir o significado desta ideologia econômica científica da burguesia moderna, construída com tanto engenho, "pois", como o próprio Böhm-Bawerk observa com razão, "é um pecado mortal do método ignorar o que deve-se explicar, em uma investigação científica.” Chegamos assim à conclusão de que o “subjetivismo” da Escola Austríaca, o isolamento intencional do “sujeito econômico”, o desconhecimento das relações sociais, deve inevitavelmente levar à falência lógica de todo o sistema; esse sistema é tão insatisfatório quanto a antiga teoria dos custos de produção, que também girava desamparadamente em seu círculo mágico. Surge agora a questão de saber se é possível estabelecer uma formulação teórica da vida econômica, para determinar suas leis causais, sem envolver as leis causais dos motivos individuais; em outras palavras, é possível o “objetivismo” que constitui a base da teoria marxista? Mesmo Böhm-Bawerk admite esta possibilidade: “Não, com certeza, ações causalmente condicionadas sem motivação causal, mas de fato um reconhecimento de ações causalmente condicionadas sem um reconhecimento da motivação presente!” Mas Böhm-Bawerk assume que "a fonte objetivista de conhecimento... pode contribuir na melhor das hipóteses apenas com uma parte muito pequena, e especialmente insuficiente para seus próprios fins, ou o conhecimento total atingível, uma vez que estamos preocupados no campo econômico particularmente ações humanas conscientes e calculadas.” (Zum Abschluss der Marxschen System, p. 202, traduzido para o inglês sob o título: Marx e o fim de seu sistema, - as referências são para a edição alemã). Já vimos, em oposição ao anterior, que são precisamente as abstrações psicológicas individualistas promulgadas pela Escola Austríaca que rendem uma colheita tão esparsa. E estamos falando, aqui, não de abstração como tal. Na verdade, enfatizamos acima que a abstração é um elemento necessário em qualquer aquisição de conhecimento. A falácia dos austríacos consiste em ignorar precisamente os fenômenos sociais que estudam. Esta condição é excelentemente formulada por R. Stolzmann: “Os tipos de economia podem ser simplificados por meio do isolamento e da abstração quanto você quiser, mas devem ser tipos sociais; eles devem estar preocupados com a economia social.” (R. Stolzmann, op. Cit., P.63; também sua Soziale Kategorie , pp. 291, 292; cf. também D. Lifschitz: Zur Kritik der Böhm-Bawerkschen Werttheorie,Leipzig, 1908, capítulo iv, particularmente pp. 90, 91.) Pois não é possível passar do puramente individual para o social; mesmo que tivesse existido na realidade tal processo histórico de transição, ou seja, ainda que o ser humano tivesse realmente - mesmo neste caso - seria uma descrição histórica e concreta desse processo, uma solução puramente ideográfica (cinematográfica) do problema. Mesmo neste caso, seria impossível estabelecer uma teoria nomográfica. Suponhamos, por exemplo, que certos produtores isolados se relacionem entre si, estejam unidos em uma troca de mercadorias e construam gradativamente uma sociedade de troca no modelo moderno. Agora vamos examinar as avaliações subjetivas feitas pelo homem moderno. Essas avaliações são baseadas em preços anteriormente estabelecidos (conforme será detalhado a seguir); esses preços seriam, por sua vez, ser moldado a partir dos motivos dos assuntos econômicos de alguma época anterior; mas esses preços também dependeram de preços estabelecidos em período ainda anterior; estes também foram o resultado de avaliações subjetivas baseadas em preços ainda mais antigos, etc. Assim, finalmente encontramos as avaliações dos produtores individuais, avaliações que na realidade não envolvem mais nenhum elemento de preço, uma vez que todos os laços sociais, toda a própria sociedade, estão faltando neles. Mas tal análise de avaliações subjetivas, começando com o homem moderno e terminando com um hipotético Robinson Crusoe, significaria nada mais nada menos do que uma simples descrição histórica do processo de transformação dos motivos do homem isolado em motivos do homem moderno, com a diferença de que o processo prosseguiu na direção oposta. Tal análise é apenas uma descrição; é igualmente impossível basear uma teoria geral dos preços ou uma teoria da troca em tais fundamentos. Qualquer tentativa de tal construção de uma teoria deve inevitavelmente levar a círculos falaciosos no sistema, pois enquanto desejamos permanecer dentro da estrutura de uma teoria geral, devemos - em vez de explicar o elemento social - começar com ele como o dada quantidade. Avançar além dessa quantidade equivaleria, como vimos, a uma transformação da teoria em história, isto é, entrar em um campo inteiramente diferente de trabalho acadêmico. Resta para nós, portanto, apenas um único modo de estudar, a saber, uma combinação de dedução abstrata e método objetivo; essa combinação é extremamente característica da economia política marxista.

## O ponto de vista histórico e o ponto de vista não histórico
Karl Marx, em seu Theorien über den Mehrwert (vol. I, p.34, disse sobre os fisiocratas: “Foi sua grande conquista ter concebido essas formas [isto é, as formas do modo de produção capitalista] como formas fisiológicas de sociedade: como formas que emanam da necessidade natural da própria produção, e independentes da vontade, da política, etc. São leis materiais; a falácia dos fisiocratas consiste em ter concebido a lei material de um determinado estágio histórico da sociedade como uma lei abstrata dominando todas as formas da sociedade de uma maneira uniforme.”

Esta é uma excelente formulação da diferença entre o ponto de vista puramente social e o ponto de vista histórico-social. É possível considerar a “economia social como um todo” e ainda assim não compreender todo o significado das formas específicas de sociedade conforme se desenvolveram historicamente. Claro, o ponto de vista a-histórico nos tempos modernos freqüentemente aparece junto com uma falta de compreensão das conexões sociais; no entanto, devemos distinguir entre essas duas questões metodológicas, pois a possibilidade de “tratamento objetivo” por si só não oferece nenhuma garantia de que os problemas devam ser colocados historicamente. Um exemplo disso é fornecido pelos fisiocratas. O caso é recorrente, na literatura econômica moderna, em Tugan-Baranovsky, cuja “teoria da distribuição social” é aplicável a qualquer sociedade constituída de classes (e, portanto, não explica nada).

Marx enfatiza estritamente o caráter histórico de sua teoria econômica e a relatividade de suas leis. “Segundo ele, cada período histórico tem suas próprias leis... Assim que a vida ultrapassa um determinado período de evolução, passa de um determinado estágio para outro, ela também começa a ser guiada por outras leis." É claro que isso não significa necessariamente que Marx negou a existência de quaisquer leis gerais que dominam o curso da vida social em todas as suas várias fases evolutivas. A teoria materialista da história, por exemplo, formula certas leis destinadas a serem explicações da evolução social em todos os pontos. Mas elas não excluem o específico leis históricas da economia política, que, em oposição às leis sociológicas, expressam a essência de uma estrutura social específica, a saber, a da sociedade capitalista.

Devemos aqui antecipar uma objeção que pode ser levantada; pode-se argumentar que a aceitação do princípio histórico levaria diretamente a um tipo de teoria ideográfica, puramente descritiva, ou seja, justamente o ponto de vista defendido pela chamada Escola Histórica. Mas essa objeção seria equivalente a uma confusão de várias coisas. Tomemos ao acaso qualquer método geral das ciências ideográficas por excelência, por exemplo, as estatísticas: temos a “lei empírica” das estatísticas populacionais de que há entre 105 e 108 nascimentos masculinos para cada 100 nascimentos femininos. Esta “lei” é puramente descritiva em caráter; indica nenhuma relação causal. Por outro lado, qualquer lei teórica da economia política deve ser capaz de formular da seguinte forma: se A, B, C, estão presentes, D também deve resultar; em outras palavras, a presença de certas condições, “causas”, envolve o aparecimento de certas consequências. É óbvio que essas "consequências" também podem ser de caráter histórico, ou seja, podem realmente ocorrer apenas em um determinado momento. De um ponto de vista puramente lógico, é bastante irrelevante onde e quando essas condições realmente ocorrem, ainda mais irrelevante se ocorrerem - neste caso “estamos lidando com leis eternas”; mas, na medida em que ocorrem na realidade, são “leis históricas”, pois estão relacionadas com “condições” que ocorrem apenas em um determinado estágio do desenvolvimento histórico. Mas, uma vez que essas condições estejam presentes, suas consequências também são indicadas. Justamente esse caráter das leis econômicas teóricas torna possível sua aplicação a países e épocas em que a evolução social já atingiu um nível correspondente; foi possível, portanto, para os marxistas russos profetizarem corretamente os “destinos do capitalismo na Rússia”, embora a análise marxista tenha se baseado, na verdade, em material empírico concreto reunido com referência à Inglaterra.

Em outras palavras, o caráter “histórico” das leis da economia política de forma alguma a transforma em uma ciência do tipo ideográfico. Por outro lado, apenas o ponto de vista histórico pode ter algum valor científico neste campo.